\input{header/presentation.tex}

\addbibresource{lit.bib}

\title{Molekyylidynaaminen menetelmä tasapainosimulaatioissa}
\author{Risto Toijala}
\institute{Helsingin~Yliopisto\\ Fysiikan~laitos}
\date{2016-10-31}

\newcommand{\NVE}{\texorpdfstring{$N V \mkern0.6mu E$}{NVE}}
\newcommand{\NVT}{\texorpdfstring{$N V T$}{NVT}}
\newcommand{\NPT}{\texorpdfstring{$N \mkern-1.1mu P T$}{NPT}}
\newcommand{\muVT}{\texorpdfstring{$μ \mkern-0.2mu V T$}{μVT}}
\newcommand{\NPH}{\texorpdfstring{$N \mkern-1.1mu P \mkern-0.0mu H$}{NPH}}

\AtBeginNote{
  \insertframetitle:~\insertframesubtitle
}

\begin{document}

\HyTitle

\begin{frame}
  \frametitle{Sisältö}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Mikä}
  \begin{frame}{Mikä on MD?}
    \begin{itemize}
      \item Laskennallisen fysiikan menetelmä
      \item Simuloidaan tietokoneella hiukkasten liikkeitä
      \item Ratkaistaan siis numeerisesti liikeyhtälöitä
      \item Lasketaan haluttuja suureita (paine, …)
    \end{itemize}

    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
      \small \raggedright Web of Science -tietokannan julkaisut haulla \enquote{molecular dynamics}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.50\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{build/graphic/webofscience.pdf}
    \end{minipage}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Laskennallinen: \\
          Vertaa kokeeseen: tarkista malli \\
          Vertaa teoriaan: tarkista teoria \\
          vaikeat olosuhteet
        \item Newton \\
          Mainitse Kvantti / Schrödinger / ab initio
        \item Mainitse rajoittuminen termo tasapainoon
        \item Epätasapaino: virtausilmiöt, …
        \item Kokonausmäärä \num{161076}
        \item AIKA: 4 min (1/1)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

\section{Menetelmä}
  \begin{frame}{Menetelmä}{Algoritmin vaiheet}
    \begin{enumerate}
      \item Alkutilanne              % 1
      \item Potentiaalit ja voimat   % 2
      \item Uudet paikat ja nopeudet % 3
      \item Korjaukset               % 4
      \item Fysikaaliset suureet     % 5
      \item Lopetus tai GOTO 2.      % 6
    \end{enumerate}

    \note
    {
      \begin{enumerate}
        \item $N$ kpl, alkupaikat \& -nopeudet ($T$), hila?
        \item potentiaalit selostetaan myöhemmin, hitain
        \item Numeerinen menetelmä
        \item Painekontrolli, lämpötilakontrolli, …
        \item Laske, paine, lämpötila, jakaumia
        \item $t → t + \Del{t}$
      \end{enumerate}
      \begin{itemize}
        \item Mainitse tasapainottumisaika, periodiset reunaehdot, pieni osa fyysistä systeemiä
        \item AIKA: 6 min (1/1)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Menetelmä}{3. Uudet paikat ja nopeudet}
    \begin{itemize}
      \item Potentiaalista on laskettu kiihtyvyys
      \item Uudet paikat numeerisella menetelmällä

      \item Eroja:
        \begin{itemize}
          \item Voiman evaluaatioiden määrässä
          \item Paikan ja nopeuden tarkkuudessa
          \item Energian ajautumisessa ja fluktuaatiossa
          \item Tarkkuuden $\Del{t}$-riippuvuudessa
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Äärellisen suuri aika-askel
        \item Liapunov-epästaabiilisuus
        \item AIKA: 9 min (1/2)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Menetelmä}{Velocity-Verlet}
    \begin{itemize}
      \item Yleinen numeerinen menetelmä
      \item Uusi paikka vakiokiihtyvyydestä
      \item Uusi nopeus vanhasta ja uudesta kiihtyvyydestä
      \item Voima lasketaan kerran
      \item Energia kohtuu tarkka
      \item Nopeuden virhe $\symcal{O}(\Del{t}^2)$
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Perustuu Verlet'n menetelmään 1967
        \item $x(t + \Del{t}) = x(t) + v(t) \Del{t} + 0.5 a(t) \Del{t}^2$
        \item $v(t + \Del{t}) = v(t) + 0.5 \left( a(t) + a(t + \Del{t}) \Del{t} \right)$
        \item Muualla nopeuden virhe esim $\symcal{O}(\Del{t}^4)$
        \item AIKA: 9 min (2/2)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Menetelmä}{5. Fysikaaliset suureet}
    \begin{itemize}
      \item Lasketaan joka askeleella paine, lämpötila, sisäinen energia, …
      \item Määritelmät seuraavat statistisesta fysiikasta
      \item Vapaat energiat vaikeita
      \item Jakaumafunktiot kuvaavat rakenteita
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Vapaat energiat: useita menetelmiä, ei mennä siihen
        \item Seuraavalla kuva $g(r)$
        \item AIKA: 12 min (1/3)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Menetelmä}{5. Fysikaaliset suureet}
    \begin{centering}
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{graphic/Ogitsu2003.png} \\
      \tiny T. Ogitsu et al., Phys. Rev. Lett. 91.17 (2003), s. 175502. doi: 10.1103/PhysRevLett.91.175502.
    \end{centering}
    \begin{itemize}
      \item Parijakaumafunktio $g(r)$
      \item Näyttöä neste- tai hilarakenteesta
      \item Muutoksista näyttöä sidosten ominaisuuksista
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Pisteet: \ce{Li-H} \\
          Katkoviiva: \ce{Li-Li} \\
          Yhtenäinen: \ce{H-H}
        \item \ce{Li-H} piikki vakio → jäykkä sidos
        \item Seuraava ergodisuus, voi jättää pois
        \item AIKA: 12 min (2/3)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Menetelmä}{5. Fysikaaliset suureet}
    \begin{itemize}
      \item Yleensä halutaan ensemblekeskiarvoja
      \item MD antaa aika-keskiarvoja
      \item Ergodinen oletus: \\
        Systeemi saa ajan kanssa kaikki ensemblen \\
        sallimat tilat
      \item Yleensä pätee
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item AIKA: 12 min (3/3)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

\subsection{Vuorovaikutukset}
  \begin{frame}{Vuorovaikutukset}
    \begin{itemize}
      \item Tarkka: kvanttimekaniikka ja aaltofunktiot
      \item Approksimaatio: klassiset potentiaalit
      \item Summataan kaikkien hiukkasparien yli
      \item Sitten kaikkien 3 hiukkasen ryhmien, …
      \item Tyypillisesti jokaiselle materiaalille oma potentiaali
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item \enquote{ab initio}
        \item Tarkka on hidas: \\
          $\Del{t}$ kymmenesosa, \\
          vähemmän hiukkasia
        \item Approksimaatiota voi testata vertaamalla tarkkaan
        \item AIKA: 16 min (1/3)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Vuorovaikutukset}{Esimerkkejä}
    \begin{itemize}
      \item Lennard-Jones (12-6) paripotentiaali
    \end{itemize}
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
      \small
      $V_\text{LJ} = 4 ε \mleft[ \mleft( \frac{σ}{r_{ij}} \mright)^{\!\! 12} - \mleft( \frac{σ}{r_{ij}} \mright)^{\!\! 6} \,\mright]$

      \vspace{3mm}
      $ε$: potentiaalikuopan syvyys \\
      $σ$: potentiaalin nollakohta \\
      $r_{ij}$: kappaleiden etäisyys
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth]{graphic/LJ.png} \\
      \raggedleft \tiny Olaf Lenz, Rainald62, CC-BY-SA 3.0
    \end{minipage}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Van der Waals -voimia
        \item Erityisesti jalokaasuille
        \item AIKA: 16 min (2/3)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Vuorovaikutukset}{Esimerkkejä}
    \begin{itemize}
      \item Embedded atom method (EAM)
      \item Erityisesti metalleille ja niiden epäpuhtauksille
      \item Idea: Huomioi atomin elektronipilveen upottamiseen vaadittavan energian
      \item \small
        $V = F_α\left( \sum_{i \neq j} ρ_β (r_{ij}) \right) + \frac{1}{2} \sum_{i \neq j} \varphi_{αβ}(r_{ij})$

        \vspace{3mm}
        $\varphi_{αβ}$: paripotentiaali atomityypeille $α$ ja $β$ \\
        $ρ_β$: elektronitiheyden kontribuutio \\
        $F_α$: atomin upottamiseen tarvittava energia
    \end{itemize}


    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Paripotentiaali, upottamisfunktio, elektronitiheys: \\
          Mittaustuloksiin sovittamalla, taulukoista
        \item Paripotentiaali esim LJ tai Morse
        \item AIKA: 16 min (3/3)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

\subsection{Ensemblet}
  \begin{frame}{Ensemblet}
    \begin{itemize}
      \item Perusmuodossa vakio hiukkasmäärä $N$, tilavuus $V$, sisäinen energia $E$
        \begin{itemize}
          \item Mikrokanoninen ensemble (\NVE\kern1pt)
          \item Ei vastaa yleistä fyysistä tilannetta
        \end{itemize}
      \item Yleisempi: kanoninen (\NVT\kern1pt) tai isotermis-isobaarinen (\NPT\kern1pt)
      \item Menetelmää muokattava eri ensembleille
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Potentiaali \\
          → konservatiivinen voima \\
          → vakio $E$
        \item Useita menetelmiä, tässä vain yleisimmät
        \item AIKA: 20 min (1/4)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Ensemblet}{\NVT\kern2pt: Nosé--Hoover-termostaatti}
    \begin{itemize}
      \item Vakio-$T$ vaatii lämmönsiirtoa → Lämpökylpy
      \item Lisää systeemiin yhden vapausasteen $ζ$ (kitkakerroin), jolla liikeyhtälö \\
        $\dot{ζ} = \frac{1}{Q} \left( \sum_i \frac{\dot{\v{p}}_i^2}{m} - X k_\text{B} T \right)$ \\
        \footnotesize $X$: vapausasteiden määrä \\
        $Q$: \enquote{lämpöinertia} (valittava tarkkaan)
      \item Vaikuttaa liikemäärään: $\dot{\v{p}}_i = - \nabla V(\v{q}_i) - ζ \v{p}_i$ \\
        \footnotesize $V$: potentiaali, $\v{q}$: koordinaatti, $\v{p}$: liikemäärä
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Nosé vs. Hoover formalismi
        \item $Q$: määrää $ζ$ fluktuoimisnopeuden
        \item liian suuri: $ζ$ ei vaikuta
        \item liian pieni: ei saavuta tasapainoa
        \item HUOM T fluktuoi hetkellisesti, keskiarvo on vakio
        \item AIKA: 20 min (2/4)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Ensemblet}{\NPT\kern2pt: Andersenin painekontrolli}
    \begin{itemize}
      \item Vakio-paine \NPH
        \begin{itemize}
          \item Antaa tilavuuden muuttua
          \item Skaalaa paikka-koordinaatteja
          \item Virtuaalinen \enquote{mäntä}, jolla \enquote{massa} ja \enquote{paine}
        \end{itemize}
      \item Vakio-lämpötila \NVT
        \begin{itemize}
          \item Stokastisia törmäyksiä Poisson-jakautuneesti
          \item Valitaan hiukkasille uusi arvo (Boltzmann)
          \item Epäfysikaalinen, vääristää ratoja
        \end{itemize}
      \item Yhdessä \NPT
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item AIKA: 20 min (3/4)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

  \begin{frame}{Ensemblet}{Berendsen}
    \begin{itemize}
      \item Vakio-$P$ ja/tai vakio-$T$
      \item Ei tarkasti vastaa ensemblea (yleensä riittävästi)
      \item Simuloi heikosti kytkettyä lämpö-/painekylpyä
      \item Skaalaa nopeudet ja/tai paikat
      \item Parametrinä kytköksen vahvuus
      \item Yksinkertainen ja nopea
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item AIKA: 20 min (4/4)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

\section{Sovelluksia}
  \begin{frame}{Sovelluksia}
    \begin{itemize}
      \item Faasidiagrammi, esim. sulamiskäyrä
      \item Nanorypäiden käyttäytyminen (kokoriippuvuus)
      \item Säteilyn vaikutukset
      \item Paljon muuta \ldots
    \end{itemize}

    \note
    {
      \begin{itemize}
        \item Sulamiskäyrä: kahden faasin rinnakkaiselo \\
          Sulaa: liian korkea \\
          Muuttuu kiinteäksi: liian matala \\
          Molemmat säilyvät: sulamispiste \\
          Iteroi tiheyttä: koko käyrä
        \item Nanorypäät: varokaa EAM-potentiaalia
        \item Säteilytys: Hesari !
        \item AIKA: 23 min (1/1)
      \end{itemize}
    }
  \end{frame}

\section{Yhteenveto}
  \begin{frame}{Yhteenveto}
    \begin{itemize}
      \item MD sopii kokeellisen ja teoreettisen fysiikan väliin
      \item Liikeyhtälöiden numeerista ratkaisemista
      \item Käytännössä joka aineelle oma potentiaali
      \item \NVE, \NVT, \NPT
      \item Fysikaalisia suureita aika-keskiarvoina
    \end{itemize}
  \end{frame}

  \begin{frame}{Kirjallisuus}
    \begin{itemize}
      \item \fullcite{Allen1987}
      \item \fullcite{Frenkel1996}
      \item \fullcite{Boehm2000}
    \end{itemize}
  \end{frame}

\end{document}
